---
author: karlz
tags:
  - Mathe
  - FGB
---

# Vektoren

## 2023-09-19

$2\cdot1+1\cdot1-3\cdot1=0$

Die Vektoren sind orthogonal zueinander.

---

$4\cdot5-2\cdot7-1\cdot5=1$
$1\ne0$

Die Vektoren sind orthogonal zueinander.

---

$A(5|1|-3)$
$B(6|-3|2)$
$\vec{AB}=\begin{pmatrix}1\\-4\\5\end{pmatrix}$
$\vec{c}=\begin{pmatrix}3\\7\\ k\end{pmatrix}$
$1\cdot3-4\cdot7+5\cdot k=0$
$-\frac{1\cdot3-4\cdot7}{5}=k$
$k=5$

---

$A(11|-1|-4)$
$B(6|-4|-3)$
$C(4|0|-1)$
$D(9|3|-2)$

$\vec{AB}=\begin{pmatrix}6-11 \\ -4+1 \\ -3+4\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}-5 \\ -3 \\ 1\end{pmatrix}$
$\vec{AD}=\begin{pmatrix}9-11 \\ 3+1 \\ -2+4\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}-2\\4 \\ 2\end{pmatrix}$

$\vec{AB}\circ\vec{AD}=5\cdot2-3\cdot4+1\cdot2=0$

Das Viereck ist rechtwinklig.

---

$A(-1|2|0)$
$B(-1|0|0)$

$g:\vec{x}=\begin{pmatrix}-1 \\ 0 \\ 1\end{pmatrix}+k\begin{pmatrix}1 \\ 1 \\ -1\end{pmatrix}$

Punkt auf $g$, von dem aus man die Strecke $\overline{AB}$ unter einem Winkel von $90^{\circ}$ sieht.

$P(-1+k|k|1-k)$
$\overrightarrow{PA}\circ\overrightarrow{PB}=0$
$\begin{pmatrix}-k \\ 2-k \\ -1+k\end{pmatrix}\circ\begin{pmatrix}-k \\ -k \\ -1+k\end{pmatrix}=k^{2}-2k+k^{2}+1-2k+k^{2}=0$
$3k^{2}-4k+1=0$
$k - \frac{4}{3}k+ \frac{1}{3}=0$
$k_{1,2}=\frac{2}{3}\pm \sqrt{\frac{4}{9}- \frac{3}{9}}$
$k_{1}=\frac{2}{3}+ \frac{1}{3}=1$
$k_{2}=\frac{2}{3}- \frac{1}{3}= \frac{1}{3}$

$\begin{pmatrix}-1\\0\\1\end{pmatrix}+1\begin{pmatrix}1 \\ 1 \\ -1\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}0 \\ 1 \\ 0\end{pmatrix}$
$P_{1}(0|1|0)$

$\begin{pmatrix}-1\\0\\1\end{pmatrix}+ \frac{1}{3}\begin{pmatrix}1\\1\\-1\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}- \frac{2}{3} \\ \frac{1}{3} \\ \frac{2}{3} \\ \end{pmatrix}$
$P_{2}(- \frac{2}{3}| \frac{1}{3}| \frac{2}{3})$

---

$E: 2x+4y-z=5$
$\vec{n}=\begin{pmatrix}2 \\ 4 \\ -1\end{pmatrix}$
$g:\vec{x}=\begin{pmatrix}1 \\ 2 \\ 3\end{pmatrix}+k\begin{pmatrix}1 \\ 1 \\ 3\end{pmatrix}$
$\arcsin(\frac{\vec{g}\circ\vec{n}}{|\vec{g|\cdot|\vec{n}}|})=11.4^{\circ}$

## 2023-09-28

$\begin{pmatrix}3 \\ -1 \\ 2\end{pmatrix}\times\begin{pmatrix}4 \\ 2 \\ -3\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}-1 \\ 17 \\ 10\end{pmatrix}$

## 2023-10-17

$\vec{DE}=\begin{pmatrix}0 \\ 30 \\ 0\end{pmatrix}$
$|\vec{DE}|=30$
$\vec{DF}=\begin{pmatrix}-25 \\ 5 \\ 0\end{pmatrix}$
$|\vec{DF}|=5\cdot\sqrt{26}$
$\vec{EF}=\begin{pmatrix}-25 \\ -25 \\ 0\end{pmatrix}$
$|\vec{EF}|=25\cdot\sqrt{2}$

$\cos{d}=\frac{\vec{DE}\circ\vec{DF}}{|\vec{DE}|\cdot|\vec{DF|}}=\frac{5\cdot30}{30\cdot5\cdot\sqrt{26}}=\frac{1}{\sqrt{26}}$
$\arccos{\frac{1}{\sqrt{26}}}$
$\cos{e}=\frac{\vec{DE}\circ\vec{EF}}{|\vec{DE}|\cdot|\vec{EF|}}=\frac{-25\cdot30}{30\cdot25\cdot\sqrt{2}}=\frac{-1}{\sqrt{2}}$
$\cos{f}=\frac{\vec{DF}\circ\vec{EF}}{|\vec{DF}|\cdot|\vec{EF}|}=\frac{25^{2}-25\cdot5}{25\cdot\sqrt{26}\cdot5\cdot\sqrt{2}}=\frac{4}{\sqrt{26}\cdot\sqrt{2}}=\frac{2}{\sqrt{13}}$

$A_{G}=\frac{1}{2}\cdot g\cdot h=\frac{1}{2}\cdot25\cdot\sqrt{2}m\cdot15\cdot\sqrt{2}m=25\cdot15=375m^{2}$
$V=\frac{1}{3}\cdot A_{G}\cdot h=\frac{1}{3}\cdot375m^{2}\cdot20m=2500m^{3}$

$G_{t}(-10|10|35+t)$
$t\in\mathbb{R},t=[-10;10]$

$E_{ABED}=3x-z=-15$
$E_{DEG_{t}}=tx+20x+10z=150$

$\cos{120^{\circ}}=\frac{\begin{pmatrix}3\\0\\-1\end{pmatrix}\circ\begin{pmatrix}t+20\\0\\10\end{pmatrix}}{\sqrt{10}\cdot\sqrt{(t+20)^{2}+100}}$

$t=-8.723$
$G(-10|10|26.277)$

## 2023-10-24

$P(-1|8|6)$
$E:8x+4y+z-27=0$

$\frac{8x+4y+z-27}{\sqrt{8^{2}+4^{2}+1^{2}}}=0$
$\frac{8x+4y+z-27}{9}=0$
$d=\frac{8\cdot-1+4\cdot8+6-27}{9}=\frac{1}{3}$

---

$E:-2x-y+2z=6$
$P_{a}(1|a|-3)$
$L(-3|2|1)$
$\vec{n}=\begin{pmatrix}-2 \\ -1 \\ 2\end{pmatrix}$
$k\cdot\vec{n}=\vec{P_{a}L}$
$k\cdot\begin{pmatrix}-2 \\ -1 \\ 2\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}-4 \\ 2-a \\ 4\end{pmatrix}$
$k=2$
$a=4$

## 2023-11-07

$A'(3.25|-1.346|1)$
$B'(3.25|1.346|1)$

$|\overrightarrow{A'B'}|=2.692$
$h=3.25$
$a=1.346$
$A=16\cdot \frac{1}{2}\cdot3.25\cdot1.346$

---

$P(2|-3|6)$
$S_{h}(1|3|4+h)$
$M_{CD}(4|0|4)$
$\alpha=80^{\circ}$

$\cos{80^{\circ}}=\frac{\vec{MP}\circ\vec{MS_{h}}}{|\vec{MP}|\cdot|\vec{MS_{h}|}}$
$\cos{80^{\circ}}=\frac{\vec{MP}\circ\vec{MS_{h}}}{\sqrt{17}}$
$h\approx3$

---

$h=15m$
$d=0.8m$

$A(5|-2|11)$
$E(-2|5|15)$
$F(-2|-2|15)$

$B(-2|5|11)$
$C(-2|5|11)$
$D(-2|-2|15)$

$|\vec{AD}|=4m$
$|\vec{AB}|=\begin{pmatrix}-7 \\ -7 \\ 0\end{pmatrix}=\sqrt{2}\cdot7m$
$|\vec{AD}|\cdot|\vec{AB}|=2\cdot\sqrt{14}m$
$\vec{FD}\circ\vec{FE}=0$

---

$ax+ay=b$
$5a-2a=b$
$3a=b$

$a=1$
$b=3$

---

$P(20|-5|3)$
$Q(20|25|3)$
$K(24|15|1)$
$G(4|-1|11)$

## 2023-11-09

$E:x+y+z=2$

$P(5|3|1)$
$\vec{x}=k\begin{pmatrix}5 \\ 3 \\ 1\end{pmatrix}$
Ist $k$ in $[0:1]$?
$5k+3k+k=2$
$9k=2$
$k=\frac{2}{9}$
Punkt erfüllt Bedingung, liegt auf der Seite der Ebene.

---

Zufluss 40 min mit $3000 \frac{m^{3}}{min}$
Abfluss $2000 \frac{m^{3}}{min}$

# Integrale

## 2023-12-12

$\int\frac{3}{5}x^{5}$
$\int \frac{x}{13}^{13}$
$\int -x^{4}$
$\int 3x^{3}+ \frac{3}{2}x^{2}$
$\int 3x$
$\int c$
$\int- \frac{9}{8}x^{8}+\frac{4}{7}x^{7}- x^{3}$
$\int - \frac{2}{21}x^{7}+ \frac{1}{16}x^{10}$
$\int \frac{1}{2}x^{6}-2x^{3}+ \frac{3}{2}x^{2}-2x$
$\int \frac{1}{24}x^{9}-2x^{6}$
$\int - \frac{3}{5}x^{5}+ \frac{1}{4}x^{3}$
$\int \frac{4}{3}x^3+16x+8x^{2}$
$\int \frac{1}{8}x^{4}-2x^{3}+ \frac{1}{6}x^{2}- \sqrt{2}x^2$
$\int 2x^{4}- 4x^{3}$

## 2024-01-03

Bilde jeweils die Stammfunktion:
$f_{t}(x)=tx^{2}-2t^{2}x+4t$
$F_{t}(x)=\frac{t}{3}x^{3}- t^{2}x^{2}+4tx+c$

$f(x)=3\cos{(2\pi x)}$
$F(x)=\frac{3}{2\pi}\sin{(2\pi x)}+c$

$f(x)=(3x-8)^{5}$
$F(x)=\frac{1}{18}(3x+8)^{6}$

$f(x)=\frac{1}{x+1}=(x+1)^{-1}$
$F(x)=\ln{(|x+1|)}+c$

$f(x)^=-\frac{1}{x^{2}}=-x^{-2}$
$F(x)=x^{-1}=\frac{1}{x}+c$

---

Bestimme die Fläche zwischen $f(x)=x^{2}$ und der Abszisse über dem Intervall $[-1:2]$.

$F(x)=\frac{1}{3}x^{3}$
$\int_{-1}^{2}f(x)\;\mathrm{d}x=[F(x)]_{-1}^{2}=F(2)-F(-1)=\frac{8}{3}+ \frac{1}{3}=3$

Bestimme die Fläche für $f(x)=x^{2}-1$

$x^{2}-1=0$
$x^{2}=1$
$x_{1}=1$
$x_{2}=-1$

$F(x)=\frac{1}{3}x^{3}-x$
$\int_{-1}^{1}f(x)\;\mathrm{d}x+\int_{1}^{2}f(x)\;\mathrm{d}x=[F(x)]_{-1}^{1}+[F(x)]_{1}^{2}=|F(1)-F(-1)|+|F(2)-F(1)|=|-\frac{2}{3}-(\frac{2}{3})|+|\frac{2}{3}+ \frac{2}{3}|=\frac{8}{3}$

## 2024-01-09

$f(x)=- \frac{1}{4}x^{4}+x^{3}$
$F(x)=- \frac{1}{20}x^{5}+ \frac{1}{4}x^{4}$
$\frac{1}{4}x^{4}=x^{3}$
$x=0$
$x=4$

$\int_{0}^{4}f(x)\;\mathrm{d}x=[- \frac{1}{20}x^{5}+ \frac{1}{4}x^{4}]_{0}^{4}=12.8-0=12.8$

---

$f(x)=\frac{1}{2}x^{2}$
$F(x)=\frac{1}{6}x^{3}$

$\int_{a}^{2}f(x)\;\mathrm{d}x=[F(x)]_{a}^{2}=\frac{4}{3}- \frac{1}{6}a^{3}$

$12=\frac{4}{3}-\frac{1}{6}a^{3}$
$\frac{32}{3}=-\frac{1}{6}a^{3}$
$-64=a^{3}$
$a=-4$

---

$T(1|-1)$

$f(x)=(x-1)^{2}-1$
$F(x)=\frac{1}{3}x^{3}-x^{2}$

$x=0$
$x=2$

$\int_{0}^{2}f(x)\;\mathrm{d}x=[F(x)]_{0}^{2}=|\frac{1}{3}8-4|=\frac{4}{3}$

---

$x^{2}-1=0$
$x^{2}=1$
$x=1$
$x=-1$
$\int_{-1}^{1}f(x)\;\mathrm{d}x+\int_{1}^{2}f(x)\;\mathrm{d}x=[\frac{1}{3}x^{3}-x]_{-1}^{1}+[\frac{1}{3}x^{3}-x]_{1}^{2}=|-\frac{4}{3}|+|\frac{4}{3}|=\frac{8}{3}$

$f(x)=-x^{2}-4x-3$
$F(x)=- \frac{1}{3}x^{3}-2x^{2}-3x$

$-x^{2}-4x-3=0$
$x^{2}+4x+3=0$
$x_{1,2}=- \frac{4}{2}\pm\sqrt{(\frac{4}{2})^{2}-3}$
$x_{1,2}=-2\pm\sqrt{1}$
$x_{1}=-1$
$x_{2}=-3$
$\int_{-1}^{-3}f(x)\;\mathrm{d}x+\int_{-3}^{-4}\;\mathrm{d}x=[F(x)]_{-1}^{-3}+[F(x)]_{-3}^{-4}=|9-2\cdot9+9- (\frac{1}{3}+-2+3)|+| \frac{1}{3}4^{3}-2\cdot16+12|=\frac{4}{3}+ \frac{4}{3}=\frac{8}{3}$
$\int_{-\pi}^{\pi}\sin{x}\;\mathrm{d}x=2\int_{0}^{\pi}\sin{x}\;\mathrm{d}x=2\cdot 2=4$

---

$f(x)=x^\frac{5}{2}+x^\frac{1}{2}$
$F(x)=\frac{7}{2}\sqrt{x^{7}}+ \frac{3}{2}\sqrt{x^{3}}$

$[F(x)]_{1}^{2}=\frac{1}{21}(76 \sqrt{2}-20)$

## 2024-02-02

$f(x)=-x^{2}-6x+12$
$f'(x)=-2x-6$

$f'(x)=0$
$-2x-6=0$
$x=-3$

$y=f(3)=-(-3)^{2}-6\cdot3+12=-15$

$P(-3|-15)$

---

$f(x)=x^{3}-3x^{2}+4$
$f'(x)=3x^{2}-6x$
$f''(x)=6x-6$

$f''(x)=0$
$6x-6=0$
$6x=6$
$x=1$

$y=f(1)=1^{3}-3\cdot1^{2}+4=2$

$P(1|2)$

---

$f_{t}(x)=2x^{3}-18t\cdot x^{2}+2t\cdot x+1$
$f_{t}'(x)=6x^{2}-36t\cdot x+2t$
$f_{t}''(x)=12x-36t$

$f_{t}''(x)=0$
$12x-36t=0$
$12x=36t$
$x=3t$